\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.

\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=Python,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}

\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\title{Prediksi Hasil Rekomendasi Berdasarkan Review Game pada Platform Steam menggunakan K-Nearest Neighbors\\
}

\author{\IEEEauthorblockN{1\textsuperscript{st} Sabri Sangjaya}
\IEEEauthorblockA{\textit{Department of Electrical Engineering} \\
\textit{Universitas Negeri Malang}\\
Malang, Indonesia \\
sabriwp@outlook.com}
\and
\IEEEauthorblockN{2\textsuperscript{nd} GANDIS HELEN KARAMOY}
\IEEEauthorblockA{\textit{Department of Electrical Engineering} \\
\textit{Universitas Negeri Malang}\\
Malang, Indonesia \\
gandishelen@gmail.com}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Steam merupakan platform distribusi digital yang dikembangkan oleh Valve Corporation. Steam menjadi media yang menghubungkan secara langsung antara Valve Corp sebagai distributor digital video games dengan konsumen yang ingin melakukan pembelian terhadap produk tersebut. Sebagian besar platform distribusi digital memungkinkan pengguna memberikan ulasan game yang mereka beli. Ulasan semacam itu dapat membuat atau menghancurkan suatu game, karena pembeli potensial lainnya sering kali mendasarkan keputusan pembelian mereka pada review sebuah game. Oleh karena itu, mempelajari ulasan game dapat membantu pengembang game lebih memahami kekhawatiran pengguna, dan semakin meningkatkan kualitas permainan yang dirasakan pengguna. Dalam penelitian ini penilaian suatu produk berdasarkan review yang diberikan adalah hasil rekomendasi. Sehingga dibutuhkan sebuah sistem prediksi hasil rekomendasi untuk memprediksi dan menentukan hasil rekomendasi yang tepat berdasarkan review yang diberikan oleh user terhadap suatu. Penelitian ini peneliti menggunakan metode K-Nearest Neighbors. k-NN adalah salah satu algoritma paling populer untuk pengenalan pola. Banyak peneliti telah menemukan bahwa algoritma k-NN dapat menyelesaikan kinerja yang sangat baik dalam kumpulan data yang berbeda. Pada akurasi set data yang diperoleh sebesar 60\%.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
scikit-learn, python, machine learning
\end{IEEEkeywords}

\section{Latar Belakang}
Dalam teknologi yang semakin canggih game sudah menyebar luas dan banyak penggunanya, tak terkecuali anak-anak. Tak hanya itu semua umur dari anak-anak remaja dan usia dewasa game sudah tidak asing lagi. Game PC adalah genre game yang berkembang pesat. Dengan pendapatan industri game mencapai \$ 91 miliar pada 2016 (SuperData Research 2016), game PC diperkirakan akan tumbuh pada tingkat 6,3\% per tahun hingga 2020 (Takahashi 2016). Steam merupakan suatu platform (wadah) yang dibuat oleh Valve Corporation yang berasal di Amerika Serikat yang berfungsi untuk distribusi game, manajemen hak online, dan komunitas online di komputer. Steam menyediakan pengguna dengan instalasi dan update otomatis dari permainan pada beberapa komputer, dan fitur komunitas seperti teman-teman daftar dan kelompok, cloud storage, dan komunikasi dalam permainan. Steam menjadi platform game online terbesar di dunia di mana pengguna Steam dapat diakses seluruh dunia dengan server yang tersebar luas di seluruh regional di dunia. Pengguna game online Steam di seluruh dunia dalam dua minggu mencapai rata-rata 34.000.000 pengguna aktif. Mirip dengan platform distribusi aplikasi seluler, seperti Apple App Store dan Google Play, banyak platform distribusi game online memungkinkan pengguna untuk mengirim ulasan game. Ulasan game ini menyediakan sumber data yang kaya yang dapat dimanfaatkan untuk lebih memahami pengguna game. berdasarkan latar belakang tersebut penulis mencoba melakukan penelitian mengenai prediksi hasil rekomendasi berdasarkan review game pada platformsteam. Tujuan dari penelitian ini adalah untuk memprediksi hasil rekomendasi user berdasarkan review yang diberikannya. penelitian ini diharapkan dapat dimanfaatkan oleh pengembang game, sehingga membantu pengembang game memahami lebih baik bagaimana meningkatkan ulasan pengguna untuk meningkatkan kualitas yang dirasakan pengguna dari permainan mereka.

\section{Kajian Pustaka}
\subsection{Valve }
Sebelum membahas mengenai Steam, Steam merupakan platform yang diselenggarakan oleh valve. Valve merupakan perusahaan yang sebelumnya hanya bekerja di bidang perkembangan video game. Valve dibuat oleh Gabe Newall dan Mike Harrington pada tahun 1996, yang merupakan salah satu pekerja pada perusahaan Microsoft. Setelah memperoleh hak lisensi dari the Quake game engine yang telah digunakan oleh perangkat lunak pengembang permainan lain, mereka memulai untuk menyelenggarakan pengembangan permainan mereka sendiri.  Perusahaan valve mencapai terobosan pada tahun 1998 ketika mereka mengeluarkan game action shooter berjudul Half-Life . Permainan tersebut dipuji oleh para kritikus permainan seperti PC-Gamer, CNET Game Center, dan mendapatkan 50 penghargaan karena menjadi “PC-Game of the year”. Permainan tersebut dikeluarkan dalam format retail box, sierra online. Permainan tersebut dianggap salah satu permainan terbaik, permainan terlaris sepanjang masa dengan total penjual 9.300.000 kopi hingga tahun 2008.

\subsection{Steam }
Steam adalah platform distribusi permainan digital, yang dikembangkan oleh Valve Corporation. Steam dianggap sebagai salah satu platform distribusi digital terbesar untuk game PC, dengan lebih dari 8.000 game tersedia dan lebih dari 184 juta pengguna aktif (Sergey 2016). Steam menawarkan manajemen hak digital (DRM), permainan multiplayer, dan layanan jejaring sosial, melalui dua komponen utama platform Steam: Steam Store (Valve 2016b), dan Steam Community (Valve 2016a). Pengguna dapat membeli game dari Steam Store. Game yang dibeli dari Steam Store, bersama dengan game yang dibeli dari vendor pihak ketiga dan kemudian diaktifkan melalui platform Steam, dapat dimainkan untuk pengguna setelah masuk di Steam menggunakan steam client. steam client akan memverifikasi kepemilikan game dan secara otomatis menginstal pembaruan yang tersedia. Selain itu, pengguna dapat menikmati fitur seperti jejaring sosial seperti daftar teman melalui Steam Community.

Steam adalah sistem distribusi digital yang di desain untuk PC, melalui penggunaan online store pada Steam, pelanggan dapat langsung membeli dan mengunduh permainan dari platform tersebut langsung ke komputer mereka masing-masing. Karena pembelian meningkat pada akun pelanggan, pelanggan dapat mengunduh permainan mereka pada beberapa PC yang sudah menginstall permainan tersebut. Platform tersebut tidak hanya memfasilitasi fungsi gameplay multiplayer dan juga sisi olahraga yang kemudian mendorong adanya komunitas atas hal tersebut (e-sport).

Pada tahun 2002, Steam diluncurkan oleh valve. Valve mempunyai sistem auto-update pada platform-nya tersebut untuk membolehkan para pemain  mengunduh permainan dari valve yang telah mereka beli sebelum adanya modifikasi pada permainan. Valve juga menggunakan platform kepada beta test terhadap versi baru permainan CounterStrike 1.6, yang mana permainan tersebut telah diunduh dan dimainkan oleh sebanyak 80.000 pemain dari seluruh dunia. 

Tujuan utama dari valve adalah untuk menyediakan Steam sebagai platform yang mana mempunyai update sistem otomatis pada pemain (such games and application) dan membuat jarak antara valve sebagai publisher dengan pemain lebih dekat sehingga tujuan utama dari valve ini dapat dicapai dan Steam akan mempunyai keuntungan lain dari hal tersebut. 

Steam telah membuat suatu komunitas pemain terbesar di dunia, yang mana 50 juta pemain dan lebih dari 155 juta kontribusi dari pemain telah diterima oleh pihak Steam. Kontribusi tersebut kiranya berupa beberapa berita tentang permainan di dalam Steam tersebut, screenshot dari beberapa permainan yang pemain mainkan, video dan juga artwork dari pemain yang benar-benar hal tersebut sangat diluar ekspetasi Steam sebagai salah satu pembuat komunitas permainan terbesar di dunia. Pemain juga dapat membandingkan achievements dan piala dengan pemain lain yang mana pemain lain tersebut telah ada di dalam daftar teman Steam mereka. Karena di dalam Steam community ini menghasilkan banyak ketertarikan terhadap produknya, valve sebagai perusahaan yang menyediakan Steam tersebut tidak perlu lagi mengeluarkan biaya untuk beriklan. Karena terlihat di dalam Steam community tersebut aktivitas para pemain sangat membantu Steam dan juga valve untuk berkembang. 

Steam community juga memungkinkan pengguna untuk mengirim ulasan game setelah mereka memainkannya. Berbeda dari platform distribusi aplikasi populer lainnya yang menggunakan sistem peringkat bintang 5 untuk ulasan, pemain diminta untuk memberikan perasaan keseluruhan mereka tentang permainan: "Direkomendasikan" (yaitu, ulasan positif), atau "Tidak Direkomendasikan" (yaitu, ulasan negatif). Jumlah jam bermain dari game yang ditinjau, jumlah game yang dimainkan, dan jumlah ulasan yang diposting sebelumnya oleh reviewer pada saat ini ditampilkan di samping review. Tingkat ulasan positif (jumlah ulasan yang direkomendasikan / jumlah semua ulasan) ditampilkan di halaman Steam Store permainan, untuk memberi saran kepada pelanggan potensial. Seorang pengguna hanya dapat memberikan satu ulasan game, di semua versi game. Pengguna diizinkan untuk memperbarui ulasan di lain waktu. Untuk menerbitkan game di Steam Store, pengembang perlu menjalani pajak dan proses verifikasi identitas dan membayar biaya pengiriman produk sebesar \$ 100 untuk setiap game. Selain itu, permainan harus melalui periode peninjauan di mana staf Steam memainkan setiap permainan untuk memeriksa apakah itu dikonfigurasikan dengan benar, cocok dengan deskripsi yang disediakan di halaman toko, dan tidak mengandung konten berbahaya (Alden 2017). Proses ketat dalam menerbitkan game di Steam Platform memastikan kualitas game yang tersedia di Steam Store. Toko aplikasi seluler, seperti Apple App store dan Google Play store, memiliki proses peninjauan yang serupa. Namun, dibandingkan dengan Apple App Store, yang membutuhkan biaya keanggotaan pengembang tahunan \$ 99 (Apple Inc. 2017), atau Google Play yang memiliki biaya keanggotaan satu kali sebesar \$ 25 (Google 2017), Steam memerlukan biaya pengiriman untuk setiap pengiriman produk.

Steam juga telah menghasilkan pendapatan melalui transaksi di dalam game seperti contoh permainan Team Fortress 2. Melalui fitur “Community Market” Steam membolehkan para pemain untuk menjual dan membeli barang antara satu pemain ke pemain lain. Setiap transaksi yang dilakukan oleh para pemain, valve dan publisher dari permainan tersebut mendapatkan penghasilan dengan memotong pajak pada setiap transaksinya. Barang-barang tersebut hanya dapat di transaksikan melalui “Steam Wallet”, uang yang sesungguhnya dalam bentuk dompet digital yang mana berguna untuk membeli atau menjual barang. Meskipun transaksi tersebut hanya dilakukan antara dua individu, tetapi valve sebagai perusahaan dapat menerima pendapatan melalui model transaksi ini.

Valve membuat suatu mekanisme yang mana kemampuan para pengguna untuk mengunduh permainan seteleh mereka meluncurkan atau memakai aplikasi Steam dalam hal memerangi pembajakan terhadap permainan. Dalam banyak kasus, pembajakan permainan maupun aplikasi disebabkan karena perbedaan waktu rilis di seluruh wilayah dan tidak tersedianya barang di para pengecer permainan (seperti distributor game, baik berupa toko maupun tidak). Namun, dengan distribusi digital ini, perilisan suatu permainan di seluruh dunia lebih mudah untuk dibanding dengan cara lama pendistribusian yang mana memakai jasa logistik. Hal tersebut memberikan para pemain suatu sifat yang insentif yang mana mereka lebih baik membeli permainan tersebut lewat digital dibanding mereka membajak permainan atau aplikasi tersebut.

Hal baik lainnya dari adanya Steam yaitu, enkripsi yang digunakan Steam telah terbukti efektif dalam menghalangi para pembajak untuk melakukan aksinya. Apabila ditarik melalui sejarahnya, sebagian permainan besar yang dirilis pada tahun 2004 rata-rata telah dibajak melalui cracking setelah peluncurannya, sebagai contoh permainan Half-Life , yang merupakan satu-satunya game yang tidak dapat dibajak karena baiknya sistem enkripsi yang dibuat oleh Steam.
\subsection{Klasifikasi Algoritma K-Nearest Neighbor (KNN)}
Klasifikasi merupakan proses untuk menemukan model atau fungsi yang menjelaskan atau membedakan konsep atau kelas data, dengan tujuan untuk dapat memperkirakan kelas dari suatu objek yang labelnya tidak diketahui. Model itu sendiri bisa berupa aturan “jika-maka”, berupa decision tree, formula matematis atau neural network. Metode-metode klasifikasi antara lain C4.5, RainForest, Naïve Bayesian, neural network, genetic algorithm, fuzzy, case-based reasoning, dan k-Nearest Neighbor

Algoritma K-Nearest Neighbor (K-NN) adalah sebuah metode klasifikasi terhadap sekumpulan data berdasarkan pembelajaran  data yang sudah terklasifikasikan sebelumya. Termasuk dalam supervised learning, dimana hasil query instance yang baru diklasifikasikan berdasarkan mayoritas kedekatan jarak dari kategori yang ada dalam K-NN. KNN digunakan dalam banyak aplikasi data mining, statistical pattern recognition, image processing, dll. Beberapa aplikasinya meliputi: pengenalan tulisan tangan, satellite image dan ECG pattern. 

K-Nearest Neighbor (KNN) adalah metode melakukan klasifikasi terhadap objek berdasarkan data pembelajaran yang jaraknya paling dekat dengan objek tersebut. Metode ini bertujuan untuk mengklasifikasikan objek baru berdasarkan atribut dan training sample. Diberikan suatu titik query, selanjutnya akan ditemukan sejumlah K objek atau titik training yang paling dekat dengan titik query. Nilai prediksi dari query akan ditentukan berdasarkan klasifikasi tetanggaan (Tri, 2010). Perbedaan antara supervised learning dengan unsupervised learning adalah pada supervised learning bertujuan untuk menemukan pola baru dalam data dengan menghubungkan pola data yang sudah ada dengan data yang baru. Sedangkan pada unsupervised learning, data belum memiliki pola apapun, dan tujuan unsupervised learning untuk menemukan pola dalam sebuah data

K-nearest neighbors melakukan klasifikasi dengan proyeksi data pembelajaran pada ruang berdimensi banyak. Ruang ini dibagi menjadi bagian-bagian yang merepresentasikan kriteria data pembelajaran. Setiap data pembelajaran direpresentasikan menjadi titik-titik c pada ruang dimensi banyak.

Tahapan Langkah Algoritma K-NN
\begin{itemize}
\item Menentukan parameter k (jumlah tetangga paling dekat).
\item Menghitung kuadrat jarak eucliden objek terhadap data training yang diberikan.
\item Mengurutkan hasil no 2 secara ascending (berurutan dari nilai tinggi ke rendah)
\item Mengumpulkan kategori Y (Klasifikasi nearest neighbor berdasarkan nilai k)
\item Dengan menggunakan kategori nearest neighbor yang paling mayoritas maka dapat dipredisikan kategori objek.
\end{itemize}

Kelebihan Algoritma K-NN
\begin{itemize}
\item Sangat nonlinear

kNN merupakan salah satu algoritma (model) pembelajaran mesin yang bersifat nonparametrik. Pembahasan mengenai model parametrik dan model nonparametrik bisa menjadi artikel sendiri, namun secara singkat, definisi model nonparametrik adalah model yang tidak mengasumsikan apa-apa mengenai distribusi instance di dalam dataset. Model nonparametrik biasanya lebih sulit diinterpretasikan, namun salah satu kelebihannya adalah garis keputusan kelas yang dihasilkan model tersebut bisa jadi sangat fleksibel dan nonlinear.
\item Mudah dipahami dan diimplementasikan

Dari paparan yang diberikan dan penjelasan cara menghitung jarak dalam artikel ini, cukup jelas bahwa algoritma kNN mudah dipahami dan juga mudah dimplementasikan. Untuk mengklasifikasi instance x menggunakan kNN, kita cukup mendefinisikan fungsi untuk menghitung jarak antar-instance, menghitung jarak x dengan semua instance lainnya berdasarkan fungsi tersebut, dan menentukan kelas x sebagai kelas yang paling banyak muncul dalam k instance terdekat.
\end{itemize}


Kekurangan Algoritma K-NN
\begin{itemize}
\item  Perlu menunjukkan parameter K (jumlah tetangga terdekat)
\item  Tidak menangani nilai hilang (missing value) secara implisit. 

Jika terdapat nilai hilang pada satu atau lebih variabel dari suatu instance, perhitungan jarak instance tersebut dengan instance lainnya menjadi tidak terdefinisi. Bagaimana coba, menghitung jarak dalam ruang 3-dimensi jika salah satu dimensi hilang? Karenanya, sebelum menerapkan kNN kerap dilakukan imputasi untuk mengisi nilai-nilai hilang yang ada pada dataset. Contoh teknik imputasi yang paling umum adalah mengisi nilai hilang pada suatu variabel dengan nilai rata-rata variabel tersebut (mean imputation).
\item Sensitif terhadap data pencilan (outlier)

Seperti yang telah dijelaskan Ali pada artikel sebelumnya, kNN bisa jadi sangat fleksibel jika k kecil. Fleksibilitas ini mengakibatkan kNN cenderung sensitif terhadap data pencilan, khususnya pencilan yang terletak di “tengah-tengah” kelas yang berbeda. Lebih jelasnya, perhatikan ilustrasi di bawah. Pada gambar kiri, seluruh instance bisa diklasifikasikan dengan benar ke dalam kelas biru dan jingga. Tetapi, ketika ditambahkan instance biru di antara instance jingga, beberapa instance jingga menjadi salah terklasifikasi.Perlu dipilih k yang tepat untuk mengurangi dampak data pencilan dalam kNN.
\item Rentan terhadap variabel yang non-informatif.

Meskipun kita telah menstandardisasi rentang variabel, kNN tetap tidak dapat mengetahui variabel mana yang signifikan dalam klasifikasi dan mana yang tidak
\item Rentan terhadap dimensionalitas yang tinggi.

Berbagai permasalahan yang timbul dari tingginya dimensionalitas (baca: banyaknya variabel) menimpa sebagian besar algoritma pembelajaran mesin, dan kNN adalah salah satu algoritma yang paling rentan terhadap tingginya dimensionalitas. Hal ini karena semakin banyak dimensi, ruang yang bisa ditempati instance semakin besar, sehingga semakin besar pula kemungkinan bahwa nearest neighbour dari suatu instance sebetulnya sama sekali tidak “near“. Masalah tingginya dimensionalitas (terkadang) bisa diatasi dengan pemilihan variabel atau rekayasa fitur, misalnya dengan PCA.
\item Rentan terhadap perbedaan rentang variabel

Dalam perhitungan jarak antar-instance, kNN menganggap semua variabel setara atau sama penting (lihat bagian penjumlahan pada rumus perhitungan jarak di atas). Jika terdapat variabel p yang memiliki rentang jauh lebih besar dibanding variabel-variabel lainnya, maka perhitungan jarak akan didominasi oleh p. Misalkan ada dua variabel, a dan b, dengan rentang variabel a 0 sampai 1.000 dan rentang variabel b 0 sampai 10. Kuadrat selisih dua nilai variabel b tidak akan lebih dari 100, sedangkan untuk variabel a kuadrat selisihnya bisa mencapai 1.000.000. Hal ini bisa mengecoh kNN sehingga kNN menganggap a tidak membawa pengaruh dalam perhitungan jarak karena rentangnya sangat besar dibanding rentang b.
\item  Nilai komputasi yang tinggi.

Untuk mengklasifikasi sebuah instance x, kNN harus menghitung jarak antara x dengan semua instance lain dalam dataset yang kita miliki. Dengan kata lain, kompleksitas waktu klasifikasi kNN berbanding lurus dengan jumlah instance latih. Jika dataset yang kita miliki berukuran besar (terdiri dari banyak instance dan/atau banyak variabel), proses ini bisa jadi sangat lambat. Bayangkan, jika kita punya 10.000 instance dengan masing-masing 20 variabel dan kita ingin mengklasifikasi 100 instance baru (instance uji), maka total operasi yang harus dilakukan menjadi:(100 instance uji x 10.000 instance latih) x 20 variabel/instance x 2 operasi/variabel = 40 juta operasi. Beberapa cara pengindexan (K-D tree) dapat digunakan untuk mereduksi biaya komputasi.
\end{itemize}

\subsection{Klasifikasi Terdekat (Nearest Neighbor Classification)}
Data baru yang diklasifikasi selanjutnya diproyeksikan pada ruang dimensi banyak yang telah memuat titik-titik c data pembelajaran. Proses klasifikasi dilakukan dengan mencari titik c terdekat dari c-baru (nearest neighbor). Teknik pencarian tetangga terdekat yang umum dilakukan dengan menggunakan formula jarak euclidean. Berikut beberapa formula yang digunakan dalam algoritma knn.
\begin{itemize}
\item Euclidean Distance

Euclidean distance merupakan salah satu metode perhitungan jarak yang digunakan untuk mengukur jarak dari 2 (dua) buah titik dalam Euclidean space (meliputi bidang euclidean dua dimensi, tiga dimensi, atau bahkan lebih). Untuk mengukur tingkat kemiripan data dengan rumus euclidean distance digunakan rumus berikut [11]:
\begin{figure}[htbp]
\centerline{\includegraphics{image/eucli.jpg}}
\caption{Euclidean Distance}
\label{fig}
\end{figure}

dimana,

d = jarak antara x dan y

x = data pusat klaster

y = data pada atribut

i = setiap data

n = jumlah data,

xi = data pada pusat klaster ke i

yi = data pada setiap data ke i
 
\item Hamming Distance

Jarak Hamming adalah cara mencari jarak antar 2 titik yang dihitung dengan panjang vektor biner yang dibentuk oleh dua titik tersebut dalam block kode biner. 

\item Manhattan Distance

Manhattan Distance atau Taxicab Geometri adalah formula untuk mencari jarak d antar 2 vektor p, q pada ruang dimensi n. Manhattan distance digunakan untuk menghitung perbedaan absolut (mutlak) antara koordinat sepasang objek. Rumus yang digunakan adalah sebagai berikut:

\begin{figure}[htbp]
\centerline{\includegraphics{image/manha.jpg}}
\caption{Manhattan Distance}
\label{fig}
\end{figure}

dimana,

d = jarak antara x dan y

x = data pusat klaster

y = data pada atribut

i = setiap data

n = jumlah data,

xi = data pada pusat klaster ke i

yi = data pada setiap data ke i

\item Minkowski Distance

Minkowski distance merupakan sebuah metrik dalam ruang vektor di mana suatu norma didefinisikan (normed vector space) sekaligus dianggap sebagai generalisasi dari Euclidean distance dan Manhattan distance. Dalam pengukuran jarak objek menggunakan minkowski distance biasanya digunakan nilai p adalah 1 atau 2. Berikut rumus yang digunakan menghitung jarak dalam metode ini.

\begin{figure}[htbp]
\centerline{\includegraphics{image/minkowskin.jpg}}
\caption{Manhattan Distance}
\label{fig}
\end{figure}

dimana,

d = jarak antara x dan y

x = data pusat klaster

y = data pada atribut

i = setiap data

n = jumlah data,

xi = data pada pusat klaster ke i

yi = data pada setiap data ke i

p = power

\end{itemize}

\section{Metode}

\subsection{Pengumpulan dataset}
Data yang digunakan pada penelitian ini adalah review dari berbagai game dari platform steam.
dataset review game steam. Dataset yang kedua adalah dataset game steam (https://www.kaggle.com/nikdavis/steam-store-games) dari platform steam. Dataset ini lebih ke penjelasan informasi detail mengenai suatu game. Penggabungan dataset ini dilakukan untuk melengkapi fitur-fitur yang dibutuhkan untuk melakukan prediksi nominal/klasifikasi

\subsection{Preprocessing}
Melakukan proses persiapan data sebelum dianalisis (preprocessing) dengan melakukan proses Data Cleaning / Data Filtering pada data yang dimiliki untuk mendeteksi, memperbaiki, menghapus atau bahkan menambahkan nilai dengan tujuan untuk meminimalisir ketidak konsistenan pada dataset yang tersedia.

\subsubsection{Feature Selection}
Feature Selection adalah suatu kegiatan pemodelan atau penganalisaan data yang umumnya dapat dilakukan secara preprocessing dan bertujuan untuk memilih fitur yang berpengaruh (fitur optimal) dan mengesampingkan fitur yang tidak berpengaruh, (Rehat, 2009). Feature Selection atau Feature Reduction adalah suatu kegiatan yang umumnya bisa dilakukan secara preprocessing dan bertujuan untuk memilih feature yang berpengaruh dan mengesampingkan feature yang tidak berpengaruh dalam suatu kegiatan pemodelan atau penganalisaan data.

\subsection{Label Encoding}
Dalam aktifitas machine learning seringkali ditemui data yang berupa kategoris atau ordinal. data tersebut umumnya disimpan dalam bentuk teks yang mewakili berbagai sifat/karakteristik. Beberapa contoh termasuk warna ("Merah", "Kuning", "Biru") atau ukuran ("Kecil", "Sedang", "Besar"). Banyak algoritma machine learning yang mendukung nilai kategoris tanpa tahap manipulasi tetapi juga banyak algoritma yang tidak mendukung. Oleh karena itu perlu dilakukan tranformasi data dari kategorik menjadi numerik untuk dapat diproses lebih lanjut. 

\subsection{Resampling}
Penelitian ini menggunakan resampling untuk menangani masalah ketidakseimbangan kelas pada dataset review game steam. Strategi resampling merupakan metode yang telah banyak digunakan untuk menangani masalah ketidak seimbangan kelas dengan cara undersampling yaitu mengeliminasi sebahagian data dari kelas yang mayoritas dan oversamping yaitu menambahkan data pada data dengan kelas minoritas atau hybrid yaitu gabungan under-sampling dengan over-samping.[9]

\subsection{Analisis Sentimen}
Dalam penelitian ini analisis sentiment digunakan untuk mendapatkan nilai numerik dari suatu review yang berupa text karena K-Nearest Neighbor membutuhkan nilai numerik untuk menghitung jarak. Sentiment analysis atau opinion mining merupakan proses memahami, mengekstrak dan mengolah data tekstual secara otomatis untuk mendapatkan informasi sentimen yang terkandung dalam suatu kalimat opini. Analisis sentimen dilakukan untuk melihat pendapat atau kecenderungan opini terhadap sebuah masalah atau objek oleh seseorang, apakah cenderung berpandangan atau beropini negatif atau positif [1]. Tugas dasar dalam analisis sentimen yaitu mengelompokkan teks yang ada dalam sebuah kalimat atau dokumen kemudian menentukan pendapat yang dikemukakan dalam kalimat atau dokumen tersebut apakah bersifat positif, negatif atau netral [2]. Selain itu, Sentiment analysis juga dapat menyatakan perasaan emosional sedih, gembira, atau marah. 

\section{Hasil \& Pembahasan}

\subsection{Pengumpulan dataset}
dataset review game steam https://www.kaggle.com/luthfim/steam-reviews-dataset. dataset ini memiliki atribut berupa 'date\_posted', 'funny', 'helpful', 'hour\_played','is\_early\_access\_review', 'recommendation', 'review', 'title'. Dataset yang kedua adalah dataset game steam https://www.kaggle.com/nikdavis/steam-store-games dataset ini memiliki atribut 'appid','name', 'release\_date', 'english', 'developer', 'publisher','platforms', 'required\_age', 'categories', 'genres', 'steamspy\_tags','achievements', 'positive\_ratings', 'negative\_ratings','average\_playtime', 'median\_playtime', 'owners', 'price'. Kedua dataset kemudian digabung menggunakan fungsi pandas.merge dengan title dan name sebagai kunci. Penggabungan dataset ini dilakukan untuk melengkapi fitur-fitur yang dibutuhkan untuk melakukan prediksi nominal/klasifikasi
\begin{lstlisting}
import pandas as pd
data = pd.read_csv('steam_reviews.csv')
data2 = pd.read_csv('steam.csv')
data2['title']=data2['name']
data=pd.merge(data,data2,on="title")
print(data.columns)
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
Index(['date_posted', 'funny', 'helpful', 'hour_played',
       'is_early_access_review', 'recommendation', 'review', 'title', 'appid',
       'name', 'release_date', 'english', 'developer', 'publisher',
       'platforms', 'required_age', 'categories', 'genres', 'steamspy_tags',
       'achievements', 'positive_ratings', 'negative_ratings',
       'average_playtime', 'median_playtime', 'owners', 'price'],
      dtype='object')

\end{lstlisting}

\subsection{Preprocessing}
dilakukan filtering dengan kriteria data yang digunakan adalah
\begin{itemize}
\item Data yang reviewnya tidak kosong
\item Data yang memiliki nilai helpful lebih dari rata-rata, dengan asumsi reviewnya pernah dilihat oleh user lain
\item Data yang memiliki nilai hour\_played lebih dari 0 dan kurang dari rata-rata bermain
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
data = data[pd.notnull(data['review'])]
data = data[data['helpful'] > data['helpful'].mean()]
data = data[data['hour_played'] > 0 ]
data = data[data['hour_played'] < data['hour_played'].mean()]
\end{lstlisting}

\subsection{Label Encoding}
kemudian melakukan encoding merubah data yang berupa kategori menjadi numerik menggunakan labelEncoder() dari sklearn.preprocessing https://www.datacamp.com/community/tutorials/k-nearest-neighbor-classification-scikit-learn
. Proses machine learning merupakan proses matematis, sehingga tidak mungkin data kategori diproses dengan cara matematis juga bukan? Oleh karena itu, data jenis kategori  dikonversi (encode) menjadi sebuah format angka agar bisa dilakukan proses matematis. implementasi LabelEncoder dengan metode fit\_transform. metode fit adalah proses perhitungannya, sementara transform adalah proses pengisiannya (implementasi hasilnya ke dalam variabel yang diinginkan), dan fit\_transform adalah penggabungan keduanya. Sehingga setelah melakukan proses encoding kemudian juga menginputkannya sekaligus.

\begin{lstlisting}
from sklearn import preprocessing
le = preprocessing.LabelEncoder()
df['genres']=le.fit_transform(df['genres'])
df['recommendation']=le.fit_transform(df['recommendation'])
\end{lstlisting}


\subsection{Resampling}
Melakukan penanganan data tak seimbang dengan metode resampling (ROS, RUS, dan ROUS). Resampling dilakukan agar data agar seimbang antara class recommended dan class not recommended. metode yang digunakan adalah under-sampling https://www.kaggle.com/rafjaa/resampling-strategies-for-imbalanced-datasets\#t4 

\begin{lstlisting}
print(df["recommendation"].value_counts())
count_class_0, count_class_1 = df["recommendation"].value_counts()
data1 = df[df['recommendation'] == "Recommended" ]
data0 = df[df['recommendation'] == "Not Recommended" ]
print("Resampling")
data0new=data0.sample(count_class_1)
df=pd.concat([data0new, data1], axis=0)
print(df["recommendation"].value_counts())
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
Not Recommended    6907
Recommended        4448
Name: recommendation, dtype: int64
Resampling
Recommended        4448
Not Recommended    4448
Name: recommendation, dtype: int64
\end{lstlisting}

\subsection{Analisis Sentimen}
Setelah itu atribut review dirubah menjadi nilai numerik dengan cara menganalisa nilai sentimennya menggunakan vaderSentiment, sentimen dapat berupa positif maupun negatif dengan nilai antara -1 sampai 1 https://www.geeksforgeeks.org/python-sentiment-analysis-using-vader/
\begin{lstlisting}
from vaderSentiment.vaderSentiment import SentimentIntensityAnalyzer

def sentiment_scores(sentence):
    try:
        sid_obj = SentimentIntensityAnalyzer()  
        sentiment_dict = sid_obj.polarity_scores(sentence)
        return sentiment_dict['compound']
    except:
        return None
data['sentiment'] = data['review'].apply(sentiment_scores)
\end{lstlisting}

\subsection{Training dan Testing}
Kemudian memilih atribut

X='hour\_played', 'sentiment', 'genres', 'price' 

y='recommendation'

setelah itu membagi dataset untuk training dan testing menggunakan train\_test\_split().Membagi data menjadi data latih dan data uji. Proporsi data latih sebesar 80\% dan data uji sebesar 20\%. Skema pembagian data dijelaskan padaKemudian menerapkan KNeighborsClassifier dengan K=antara 3-25 menggunakan looping untuk melihat perbedaan akurasi

\begin{lstlisting}
from sklearn.neighbors import KNeighborsClassifier
from sklearn.model_selection import train_test_split
from sklearn import metrics

X=df[['hour_played', 'sentiment', 'genres', 'price']]
y=df['recommendation']

X_train, X_test, y_train, y_test = train_test_split(X, y, test_size=0.2, random_state=4)
for i in range(3,27,2):
    model = KNeighborsClassifier(n_neighbors=i, algorithm='auto')
    model.fit(X_train, y_train)
    y_pred = model.predict(X_test)
    print("K=", i, "Accuracy:", metrics.accuracy_score(y_test, y_pred))
   
k_scores = []
print("K-Fold")
from sklearn.model_selection import cross_val_score

for i in range(3,27,2):
    model = KNeighborsClassifier(n_neighbors=i, algorithm='auto')
    scores = cross_val_score(model, X, y, cv=5, scoring='accuracy')
    k_scores.append(scores.mean())

print(k_scores)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
K= 3 Accuracy: 0.6140449438202247
K= 5 Accuracy: 0.6213483146067416
K= 7 Accuracy: 0.6292134831460674
K= 9 Accuracy: 0.6241573033707866
K= 11 Accuracy: 0.6252808988764045
K= 13 Accuracy: 0.6162921348314607
K= 15 Accuracy: 0.6151685393258427
K= 17 Accuracy: 0.6033707865168539
K= 19 Accuracy: 0.6061797752808988
K= 21 Accuracy: 0.599438202247191
K= 23 Accuracy: 0.598314606741573
K= 25 Accuracy: 0.5898876404494382
K-Fold
[0.4853543307086614, 0.4789462974431567, 0.4819792469761504, 0.4847887412949786, 0.47770730905827785, 0.47849534257655996, 0.4724242615740448, 0.4711855259665575, 0.4717493459384993, 0.4732120423149354, 0.47186410687428115, 0.4714155533929045]
\end{lstlisting}

Hasil akurasi menunjukan angka sekitar 60\% dengan hasil cross validation k-fold=5 sekitar 48\%. 

\section{Kesimpulan}
Berdasarkan hasil pengujian dan analisis dari Prediksi Hasil Rekomendasi Berdasarkan Review Game pada Platform Steam menggunakan K-Nearest Neighbors dapat disimpulkan bahwa penerapan fitur pada review game steam kurang baik untuk memprediksi hasil rekomendasi

\begin{thebibliography}{00}
\bibitem{b1} D. Lin, C. P. Bezemer, Y. Zou, and A. E. Hassan, An empirical study of game reviews on the Steam platform, vol. 24, no. 1. Empirical Software Engineering, 2019.
\bibitem{b1} R. Sifa, A. Drachen, and C. Bauckhage, “Large-scale cross-game player behavior analysis on steam,” Proc. 11th AAAI Conf. Artif. Intell. Interact. Digit. Entertain. AIIDE 2015, vol. 2015–November, pp. 198–204, 2015.
\bibitem{b1} Pang, B., Lee, L. 2002. Thumbs up? Sentiment Classification using Machine Learning. Proceedings of EMNLP, (pp. 78-86).
\bibitem{b1} Dehhaff, M. 2010. Sentiment Analysis, Hard But Worth It!. [Online]. [Accessed 25 Mei 2016]
\bibitem{b1} Thanathamathee,P. \& Lursinsap, C. 2013. Handling Imbalanced Data Sets with Synthetic Boundary Data Generation Using Bootstrap Re-sampling and AdaBoost Techniques. Pattern Recognition Letters. 4(19) : 1-36
\bibitem{b1 }Y. Saputro, N. Latianingsih, and R. Hadikusuma, “Pengaruh Kualitas Produk Indihome Telkom Terhadap Loyalitas Pelanggan Di Forum Komunitas Cs: Go Indonesian Community,” Epigram, vol. 13, no. 2, pp. 143–152, 2017.
\bibitem{b1} M. Iqbal, “ANALISIS HUKUM JUAL-BELI VIRTUAL PROPERTY PADA PERMAINAN DOTA2 YANG DISELENGGARAKAN OLEH VALVE MELALUI STEAM COMMUNITY MARKET,” 2015.
\bibitem{b1} M. Nishom, “Perbandingan Akurasi Euclidean Distance, Minkowski Distance, dan Manhattan Distance pada Algoritma K-Means Clustering berbasis Chi-Square,” J. Inform. J. Pengemb. IT, vol. 4, no. 1, pp. 20–24, 2019.
\bibitem{b1}S. Redjeki et al., “Identifikasi Diagnosis Gangguan Autisme Pada Anak Menggunakan Metode Modified K-Nearest Neighbor ( MKNN ),” J. Buana Inform., vol. 1, no. 2, pp. 2745–2753, 2018.
\bibitem{b1}H. Leidiyana, “Penerapan Algoritma K-Nearest Neighbor Untuk Penentuan Resiko Kredit Kepemilikan Kendaraan Bemotor,” Penelit. Ilmu Komput. Sist. Embed. dan Log., vol. 1, no. 1, pp. 65–76, 2013.
\bibitem{b1}D. Andrian, A. M. Soleh, and H. Wijayanto, “Penerapan Metode Resampling dan K-Nearest Neighbor dalam Memprediksi Keberhasilan Studi Mahasiswa Program Magister IPB,” Xplore J. Stat., vol. 2, no. 1, pp. 49–60, 2018.
\bibitem{b1}H. Erik and F. Rahutomo, “STUDI AWAL KLASIFIKASI ARTIKEL WIKIPEDIA BAHASA INDONESIA DENGAN MENGGUNAKAN METODA K NEAREST NEIGHBOR,” Semin. Nas. Terap. Ris. Inov., vol. 14, no. 1, pp. 2–29, 2016.
\bibitem{b1}J. Riany, M. Fajar, and M. P. Lukman, “Penerapan Deep Sentiment Analysis pada Angket Penilaian Terbuka Menggunakan K-Nearest Neighbor,” Sisfo, vol. 06, no. 01, pp. 147–156, 2016.
\bibitem{b1}R. Siringoringo, “INTEGRASI METODE RESAMPLING DAN K-NEAREST NEIGHBOR PADA PREDIKSI CACAT SOFTWAR APLIKASI ANDROID,” J. ISD, vol. 2, no. 1, pp. 47–58, 2017.
\bibitem{b1}S. Sahara and M. Wahyudi, “K-NEAREST NEIGHBORS SEBAGAI ANALISIS SENTIMENT REVIEW PRODUK APPSTORE FOR ANDROID,” Konf. Nas. Ilmu Pengetah. dan Teknol. 2015, pp. 82–87, 2015.


\end{thebibliography}


\end{document}
